\section{Проектирование структуры веб-приложения}
Веб-интерфейс системы представляет собой веб-страницу, созданную с помощью технологии JSF\cite{bergsten2004javaserver} и библиотеки PrimeFaces. 
Существует множество подходов для проектирования web-интерфейсов, но
все они основываются на следующих принципах\cite{web2017}: 
\begin{enumerate}
	\item Интерфейс должен быть дружественным. Дружественный интерфейс
	должен принимать во внимание то, что пользователь всегда изучает
	программный продукт методом проб и ошибок. Он должен предупреждать
	пользователя о ситуациях, где он может повредить системе или
	данным,когда что-либо меняется, но визуально не отображается.
	\item Интерфейс должен быть визуально привлекательным.
	\item Принцип «обратной связи». Необходимо всегда обеспечивать обратную связь для действий пользователя. Интерфейс должен реагировтаь на каждое действие пользователя, подтверждать то, что он воспринял введенную пользователем команду. Делать подсказки, если пользователь не заполнил какое-либо поле.
	
	\item Интерфейс должен быть простым. Что обозначает легкость в его освоении. Кроме того, он должен предоставлять доступ ко всему перечню
	функциональных возможностей, предусмотренных в приложении\cite{djeson}.
\end{enumerate} 
Для реализации интерфейса необходимо определиться с тем, какую информацию
мы должны получить, какие визуальные, графические компоненты
использовать для отображения результата.

Разрабатываемый веб-интерфейс, должен предоставлять возможность получения
показателей климатического справочника, а так же выводить эти показатели в таблицу и отображать данные в графическом виде. 

Ниже представлены разработанные макеты шаблонов для проектируемого
веб-приложения (с помощью интернет сервиса по проектированию макетов
интерфейсов https://gomockingbird.com/mockingbird/)\cite{project}. Макеты шаблонов
представлены на рисунках.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/10}
	\caption{Главная страница веб-приложения}
	\label{fig:10}
\end{figure}
На рисунке \ref{fig:10}, отображается макет главной страницы, куда пользователь попадает после запуска приложения.


Незарегистрированному пользователю доступно только содержание климатического справочника с теоритической информацией.

Для того чтобы получить доступ к таблицам климатического справочника пользователю необходимо ввести свою учетную запись или зарегистрироваться в системе. Окно входа в систему показано на рисунке \ref{fig:11}.

Для регистрации пользователя в системе необходимо заполнить следующие поля:
\begin{itemize}
	\item Логин и пароль
	\item Подтверждение пароля
	\item Фамилия и имя
	\item E-mail
	\item Организация	
	\item Город
	\item Страна
\end{itemize}
Эти поля являются обязательными для заполнения пользователем. В противном случае регистрация невозможна.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/11}
	\caption{Окно авторизации}
	\label{fig:11}
\end{figure}


После входа в систему пользователю доступен справочник статических параметров метеорологических характеристик. Он может выбрать необходимые ему станции и таблицы, отобразить информацию в табличном или графическом виде.Примерный вид страниц изображен на рисунках \ref{fig:12}, \ref{fig:13}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/12}
	\caption{Выбор станции}
	\label{fig:12}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/13}
	\caption{Выбранные станции и информация по ним}
	\label{fig:13}
\end{figure}
Данные макеты являются примерными, конечная реализация веб-приложения
может отличаться.
\subsection{Разработка средств табличного отображения данных}

После обработки и загрузки исходных данных в объекты класса их нужно визуализировать для наглядности и интерпритации данных. Для создания графических интерфейсов написанных на языке Java применяют технологию JavaServer Faces (JSF). 
Для представления данных в табличном виде создана модель таблицы, где  определены ее основные поля.
\begin{itemize}
	\item id - уникальный идентификатор метео станции;
	\item name - название  метео станции;
	\item jan, feb, mar, apr, may, jun, jul, aug, sep, oct, nob, dec - месяца года.
\end{itemize}

Каждая строка файла данных преобразовывается в объект  класса \\<<ThemeTable.java>>, таким образом образуется массив объектов. Данные массив используется для заполнения таблицы. Метод заполнения таблиц данными представлен на листинге ~\ref{code:themetable}.

\begin{Program}[H] 
\caption{Метод заполнения таблиц данными createDataTable} \label{code:themetable} 
\begin{MyCode} 
public void createDataTable() throws  IOException {
 table2 = new ArrayList<ThemeTable>();
 Qq = getDat(themes.getTarget(),TreeBean.Selectfile);
  for(int i = 0; i < Qq.size();i++) {
	 table2.add(new ThemeTable(Qq.get(i).getId(),Qq.get(i)
	 .getName(),Qq.get(i).getIndicators()));
 }
}
\end{MyCode} 
\end{Program}
Интерфейсная реализация табличного представления данных будет приведена в главе такой то такой-то непосредственно  в веб-модуле.
\subsection{Разработка средств визуализации данных}
Для наглядного предаставления данных их можно отобразить как в табличном виде так и ввиде графиков. Графики могут быть трех видов: линейный, столбчатые и круговые диаграммы.

Параметры графического отображения указаны в ini-файле в свойстве <<DISPLAY>>
\begin{MyCode}
	DISPLAY=Chart(L,"Месяц",1:12,"час")
\end{MyCode}
Первый параметр обозначает тип графика.
Существуют несколько основных параметров для указания типов графиков:
\begin{enumerate}
	\item L - линейный; 
	\item B - столбчатый;
	\item R - круговая диаграмма.
\end{enumerate}

Второй параметр задает горизонтальную ось координат(ось Х), а третий -- ее масштаб. Последний параметр характеризует вертикальную ось(ось Y).


Примеры отображения линейного графика представлен на рисунке \ref{fig:linechart}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/linechart}
	\caption{Линейный график}
	\label{fig:linechart}
\end{figure}


Например, на рисунке показана продолжительность солнечного сияния за период с 1961 по 1990г. По оси X указаны месяца года, а по Y продолжительнсоть солнечного сияния в часах. Так как параметр был <<L>> график представлен в виде линейной зависимости. 






